\chapter{Determinaten}
Die Determinante einer quadratischen Matrix ist eine Zahl. In dieser Zahl ist eine erstaunliche Menge an Information über die Matrix enthalten. Einge Facts:
\begin{enumerate}
  \item Man erkennt ob eine Matrix invertierbar ist
  \item Hat eine Matrix kein Inverses so ist die Determinate Null
  \item Ist jedoch eine Matrix invertierbar so ist die Derterminate der Inverse \(A^{-1}=1/det(A)\)
\end{enumerate}Mit Hilfe der Determinante kann man sogar eine Formel für jeden einzelnen Eintrag von \(A^{-1}\) entwickeln.

\begin{mydef}
Die Determinate wechselt ihr Vorzeichen, wenn zwei Zeilen (oder auch Spalten) der Matrix vertauscht werden.
\end{mydef}

\section{Eigenschaften}
\begin{enumerate}
	\item Die Determinate der \(n \times n\) Einheitsmatrix ist 1. 
\[
A=\begin{pmatrix}
1 && 0\\
&\ddots&\\
0 && 1
\end{pmatrix} = 1
\]
	\item Sind zwei Zeilen einer Matrix identisch so gilt \(det(A)=0\)
	\item Eine Matrix mit einer Nullzeile hat die Determinate Null.
\[
det(\begin{pmatrix}
0 & 0 \\
c & d \\
\end{pmatrix}=0
\]
	\item Ist A eine Dreiecksmatrix so ist \(det(A)=a_{11}a_{22}\dots a_{nn}\) (Produkt der Diagonaleinträge)
	\item Ist A singulär, so gilt \(det(A)=0\)
	\item Ist A invertierbar, so folgt \(det(A)\neq 0\)
\end{enumerate}
\begin{mydef}
\(AA^{-1}=I\) also gilt \(det(A)det(A^{-1})= det(I)=1\)
\end{mydef}

\section{Regel von Sarrus}
Zur Berechung der Determinate einer \(3\times3\) Matrix.
\[
A=\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i \\
\end{pmatrix}
\]
\begin{mydef}
\(det(A)=aei+bfg+cdh-gec-hfa-idb\)
\end{mydef}

\begin{figure}[hp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{images/determinate/Regel_von_Sarrus.png}
    \caption{Regel von Sarrus, grafisch dargestellt}
    \label{fig:Regel von Sarrus}
\end{figure}
